%Tytuły dodatków
\newcommand{\dokoldtcpproto}{Analiza zastanego protokołu sieciowego w bazie danych \loxim}
\newcommand{\doknewtcpproto}{Protokół komunikacyjny dla bazy danych
\loxim{} - wersja 2.0}
\newcommand{\dokprotogen}{ProtoGen~1.0 - dokumentacja generatora protokołów
sieciowych}
\newcommand{\doksbqlvialdap}{Analiza możliwości wykorzystania protokołu LDAP dla
SBQL DB}

\maketitle

%tu idzie streszczenie na strone poczatkowa
\begin{abstract}
Poniższa praca opisuje projekt polegający na wymianie protokołu sieciowego w
semistrukturalnej bazie danych \loxim. Zawiera dokumentację poszczególnych
kroków tego zagadnienia: analizę i wskazanie wad architektonicznych i
implementacyjnych w zastanym protokole, projekt nowego rozwiązania, a także
implementację generatora kodów źródłowych protokołów sieciowych pewnej
klasy na podstawie danego pliku XML dla najbardziej popularnych języków
programowania - C++ i Javy.

% W pracy w szczególności omówiono zagadnienie wydajnej wymiany danych o
% złożonej strukturze (drzewa ze wskaźnikami) pomiędzy systemami informatycznymi z
% uwzględnieniem problemów wynikłych z różnic zarówno technicznych (architektura procesora) jak i
% logicznych (różne języki programowania).
\end{abstract}

\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables

\chapter{Wprowadzenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wprowadzenie}

Praca to opisuje przebieg projektu polegającego na wyspecyfikowaniu i
zaimplementowaniu protokołu sieciowego dla bazy danych \loxim, która to baza
powstaje pod kierownictwem dr hab. Krzysztofa Stencla na Wydziale
Matematyki, Informatyki i Mechaniki Uniwersytetu Warszawskiego. 

Dokument ten omawia zagadnienie protokołów sieciowych w zakresie warstwy
górnej modelu OSI (Open System Interconnection) \cite{OSI}, czyli:
	\begin{itemize}
      \item 5. Warstwy sesji
      \item 6. Warstwy prezentacji
      \item 7.	Warstwy aplikacji 
    \end{itemize}	 
Zakres ten jest tożsamy z zakresem ,,Warstwy aplikacji'' w modelu DoD
(Department of Defense) \cite{DoD}.

Praca ta - jako całość -  toczyła się dość długo. Pierwsze jej elementy
powstały na jesieni roku 2006, ale mimo wszystko udało się utrzymać zgodność
finalnego dzieła z aktualnymi potrzebami, a nawet zaimplementowany protokół
przewiduje obsługę wielu funkcjonalności i zastosowań nieobecnych jeszcze w
systemie \loxim{} w momencie oddania pracy. W sekcji \ref{cel} znajdują się informacje o zakresie zrealizowanego
projektu.

W trakcie przebiegu tej pracy powstało kilka dokumentów, które
dobrze spełniają swoją rolę jako dzieła oddzielne - skierowane do 
czytelnika zainteresowanego szczególnymi aspektami tej pracy i z tego względu 
zamieszczam je jako dodatki do tego dokumentu. Opis tych elementów
składowych znajduje się w sekcji \ref{elementy_skladowe}.

Bezpośrednio w tym dokumencie chcę się skupić na kwestii przebiegu tej pracy,
uzasadnieniu podjętych istotnych decyzji projektowych i rozważeniu trudności z
którymi się spotkałem.  Następne rozdziały poświęcam zatem rozważaniom
dotyczącym poszczególnych faz projektu: 
\begin{description}
	\item[Analizie zastanego protokołu w bazie \loxim] - rozdział: \ref{analiza}
	\item[Projekt nowego protokołu dla bazy \loxim] - rozdział: \ref{projekt}
	\item[Implementacji nowego protokołu dla bazy \loxim] - rozdział:
	\ref{implementacja}
	\item[Implementacja generatora protokołów dla bazy \loxim] - rozdział:
	\ref{generator}
	\item[Przeprowadzone testy] - rozdział: \ref{testy}
\end{description}

Dokument ten został więc zorganizowany niemal chronologicznie, a zarazem
zgodnie z przebiegiem prac. W niektórych tylko miejscach pozwoliłem sobie zawrzeć wnioski,
które wynikły z mojego późniejszego doświadczenia, ale które tematycznie
powinny zostać uwzględnione na danym etapie realizacji projektu. 

Całość treści właściwej zamyka podsumowanie w rozdziale: \ref{podsumowanie}.

W dodatkach - oprócz omówionych w następnym rozdziale dokumentów - znajduje się
spis treści załączonej płyty CD (dodatek \ref{spis-tresci-cd}).

\section{Elementy składowe pracy magisterskiej} \label{elementy_skladowe}

Oprócz poniższego dokumentu w skład pracy zostały włączone następujące
dokumenty:
\subsection{,,\dokoldtcpproto''} 
	Dodatek \ref{dokoldtcpproto}

	Dokument opisuje protokół sieciowy jaki zastałem w bazie danych
	\loxim{} w październiku 2006 roku. Dokument był pisany w kontekście rozpoznania
	protokołu na potrzeby stworzenia sterownika JDBC jego używającego ---
	co było moim pierwotnym zamierzeniem. Krytyka rozwiązania zawarta w tym 
	dokumencie stała się przyczyną podjęcia decyzji o wymianie protokołu w bazie
	\loxim{} na nowy.
\subsection{,,\doknewtcpproto''}
	Dodatek \ref{doknewtcpproto}

	Dokument ten realizuje dwa istotne cele: 
	\begin{itemize}
      \item Stanowił swojego rodzaju ,,zamówienie'', czyli przedstawiał
      kontrakt jaki protokół będzie realizował, co ułatwiało rozmowy z
      autorami innych modułów systemu \loxim{} oraz kierownikiem projektu i
      umożliwiało wykrycie braków funkcjonalnych bądź zagrożeń. 
      \item Aktualnie stanowi on dokumentację obecnego protokołu w bazie danych
      \loxim. Jest dokumentem, który każda osoba chcąca napisać narzędzie bezpośrednio 
      komunikujące się z systemem \loxim{} musi przeczytać i dokument ten
      powinien odpowiedzieć na wszelkie pytania dotyczące tego interfejsu. 
      \end{itemize}
\subsection{,,\doksbqlvialdap''}
	Dodatek \ref{doksbqlvialdap}

	Dokument ten rozważa kwestie możliwości wykorzystania protokołu LDAP do
	komunikacji z bazą danych opartą o język SBQL. Zainspirowany został pozornie
	podobnym modelem danych i wykazuje poważne trudności (mimo licznych
	podobieństw) w integracji obu rozwiązań. 
\subsection{,,\dokprotogen''}
	Dodatek \ref{dokprotogen}
	
	Tekst ten stanowi pełną dokumentację narzędzia, które umożliwia wygenerowanie
	na podstawie zadanego deskryptora protokołu w formacie XML, jego implementację 
	w wybranym języku programowania. Dokument omawia zarówno sposób użycia tego
	narzędzia jak i porusza kwestie jego wewnętrznej architektury oraz możliwości
	dalszej rozbudowy. 
\newpage
\section{Cel} \label{cel}

Pierwotnym zagadnieniem, którym chciałem się zająć w ramach pracy
magisterskiej, było zbudowanie odpowiednika ORM (Object-Relational mapping) dla
bazy \loxim{} w Javie. Okazało się jednak, że baza danych \loxim{} nie posiada
sterownika JDBC, który by umożliwiał zastosowanie standardowych dla Javy metod
łączności z bazami danych. Dlatego zainteresowałem się stworzeniem sterownika
JDBC dla \loxim'a. Niestety przeprowadzona analiza zastanego protokołu
\patrz{analiza} wykazała, że obecny protokół jest całkowicie nieużyteczny. W
związku z tym, celem tej pracy stała się wymiana protokołu w systemie \loxim{}
na istotnie lepszy. Rozumiemy przez to: 
 
	\begin{itemize}
      \item Uzyskanie stabilnego, bezpiecznego protokołu- umożliwiającego pełne
      wykorzystanie obecnych i potencjalnie przyszłych możliwości systemu \loxim
      - autentykacji, przesyłania zapytań i uzyskiwania złożonych odpowiedzi,
      przerywania zapytań w trakcie ich wykonania,a także konfiguracji sesji z
      bazą danych. 
     
      \item Uzyskanie protokołu potrafiącego pracować pomiędzy maszynami o
      różnych architekturach sprzętowych i programowych.
     
      \item Uzyskanie efektywnego (pod względem wykorzystania sieci i CPU) 
      i łatwo rozszerzalnego protokołu.
      
      \item Moduły protokołu powinny stanowić wygodny i spójny interfejs -
      możliwie zgodny z dobrą praktyką programowania w języku dla którego
      zostały przygotowane. W szczególności w językach ze statyczną kontrolą
      typów pakiety danych powinny jej podlegać.  
      
      \item Przygotowanie do implementacji sterownika JDBC w oparciu o ten
      protokół.
    \end{itemize}
    
    W trakcie prac nad systemem stało się oczywiste jeszcze jedno wymaganie - 
    potrzebna jest implementacja tego protokołu w wielu językach programowania:
    \begin{description}
		\item[C++] - ze względu na to, że \loxim{} jest napisany w języku C++
		\item[Java]- ze względu na to, że sterownik JDBC musi zostać napisany w Javie
		\item[.NET (C\#)] - ze względu na to, że w maju 2007 powstała istotna część
		serwera \loxim{} zaimplementowana w języku C\#
		\item[itd.] 
    \end{description}
    Realizacja wsparcia dla wielu języków stała się przyczyną stworzenia
    generatora protokołów \patrz{generator}.
    

\chapter{Analiza zastanego protokołu} \label{analiza}
W październiku 2006 roku - kiedy przystępowałem do pracy z systemem \loxim{} -
nie istniała żadna dokumentacja, ani opis używanego przez ten system protokołu
sieciowego. Były więc koniecznością - na podstawie kodu źródłowego -
przeprowadzenie audytu tego jedynego (pomijając standardowe wyjście) interfejsu
komunikacyjnego bazy danych ze światem zewnętrznym. 

Opis ten został zawarty w dokumencie ,,\dokoldtcpproto'' (dodatek
\ref{dokoldtcpproto}).

\section{Wnioski z przeprowadzonej analizy}
Przytoczę w tym dokumencie wnioski, które wypłynęły z przeprowadzonego
przeze mnie audytu:
\input{../OldProtoDocs/wady}

W wyniku tej krytyki została podjęta decyzja o zaprojektowaniu i wykonaniu
nowego - pozbawionego powyższych wad - protokołu komunikacyjnego dla
\loxim{}'a.

\chapter{Projekt nowego protokołu}	\label{projekt}

\section{Wybór klasy protokołu}
Kluczową decyzją przy projektowaniu nowego protokołu komunikacyjnego, było
podjęcie decyzji o jego typie. Poniżej spróbujemy przejrzeć dostępne
możliwości i rozważyć ich wady i zalety:

\subsection{Klasyczne protokoły tekstowe}\label{proto_txt} 
Przykładami klasycznych protokołów tekstowych są protokoły: HTTP, FTP,
NNTP, POP3, SMTP.
Są to protokoły w których wszystkie polecenia  i odpowiedzi
są zapisywane w postaci tekstowych komend. Są one charakterystyczne dla wczesnego etapu rozwoju komunikacji w sieciach komputerowych, głównie ze względu na poniższe zalety:
\begin{itemize}
  \item Możliwość bezpośredniej komunikacji człowieka z urządzeniem przy pomocy
  	     tekstowego protokołu (wystarczy narzędzie typu ,,netcat'')
  \item Brak problemów z wymianą danych pomiędzy urządzeniami różnego typu i o
  różnych architekturach (big/little endian, długość
  słowa procesora). Przeważnie wymagane jest jedynie aby oba urządzenia
  honorowały standard ASCII w zakresie znaków o kodach $0-127$).
  \item Możliwość bezpośredniego logowania komunikacji na drukarkę. 
  \item Duża łatwość szukania błędów. 
\end{itemize}

Niestety posiadają one także wiele wad:
\begin{itemize}
  \item Wysoki narzut na transmisję danych (w kategoriach rozmiaru przesłanych
  danych). Np. wysłanie liczby 17-to cyfrowej wymaga w protokole binarnym 8
  bajtów, a w protokole tekstowym 17 bajtów. 
  \item Konieczność parsowania i budowania komunikatów tekstowych (mało wygodne dla programisty oraz wprowadzające istotny narzut
  obliczeniowy).
  \item Trudność przesyłania danych o złożonej strukturze. 
\end{itemize}

\subsection{Protokoły oparte na XML} \label{proto_xml}
Przykładem takiego protokołu jest protokół XMPP (Extensible Messaging and
Presence Protocol) wykorzystywane przez komunikatory internetowe
(jabber, gtalk).  

Protokoły tego typu posiadają większość zalet protokołów tekstowych
\patrz{proto_txt}. Jedynie czytelność i możliwość bezpośredniej obsługi protokołu przez człowieka uległa
	obniżeniu. Ponadto do zalet należy doliczyć:
	\begin{itemize}
      \item mnogość narzędzi umożliwiających np. automatyczną kontrolę
      poprawności komunikatów (XML Schema) lub przekształcanie komunikatów z
      jednej postaci na drugą (XSLT). 
      \item obecność wielu ,,standardów'' wymiany treści określonego typu
      \item obsługę wielu kodowań znaków.
      \item możliwość wymiany danych o złożonej strukturze, 
    \end{itemize}
    
   W wadach istotne pozostają dwie charakterystyczne dla protokołów tekstowych:
    \begin{itemize}
  		\item Wysoki narzut (w kategoriach wykorzystania sieci) na transmisję
  	danych.
  		\item Konieczność parsowania komunikatów i narzut obliczeniowy z tym
  		związany (istotnie mniejszy niż w przypadku klasycznej komunikacji
  		tekstowej). 
    \end{itemize} 
    
    \subsubsection{Protokoły XML oparte na RPC (Remote Procedure Call) - np.
    XML-RPC, SOAP, Web-Services} 
    
    Należy w szczególny sposób wyróżnić zestandaryzowaną klasą protokołów
    sieciowych związanych ze zdalnym wywoływaniem procedur i stanowiących
    obecnie powszechnie używany standard w komunikacji sieciowej pomiędzy
    różnymi systemami tzw. Web-Services.
    
    Wszystkie one wyróżniają w komunikacji stronę zadającą zapytanie (request)
    i stronę udzielającą odpowiedzi (response). Strona udzielająca odpowiedzi
    udostępnia metodę (zawierającą potencjalnie złożone - obiektowe -
    parametry), która poprzez odpowiednio sformatowane zapytanie jest
    uruchamiana. Wartość wynikowa wykonanej metody jest kodowana w postaci
    XML'a i zwracana do strony pytającej.
    
    Zaletą tych protokołów jest bez wątpienia:
    \begin{itemize}
    	 \item jeszcze większe zestandaryzowanie (WSDL) 
    	 \item duża ilość narzędzi wspierających użytkowanie tych protokołów
    	 \item Istnienie generatorów kodu, które na podstawie opisu takiego
    	 protokołu (WSDL) generują dla wielu języków programowania kod potrzebny
    	 do komunikacji. 
    	 \item Używanie portu 80 i warstwy transportu opartej o HTTP, co umożliwia
    	 uniknięcie problemów związanych z działaniem zapór sieciowych i 
    	 szczególnych polityk bezpieczeństwa.    
    \end{itemize}
    
    Niestety wprowadzają one też pewne istotne wady:
    \begin{itemize}
      \item Są bezpołączeniowe - wymagają nawiązania połączenia i
      przeprowadzenia procesu autoryzacji przy każdym wywołaniu - co ma bardzo
      negatywny wpływ na wydajność i bezpieczeństwo, a także może spowodować
      ograniczenie komunikacji przez urządzenia sieciowe (zbyt wiele żądań
      w zadanym okresie czasu). 
      \item Wyróżniają stronę zadającą pytanie i na nią odpowiadającą.
      Komunikacja dwustronna wymaga tego, aby obie strony umiały
      zainicjalizować połączenie - co w przypadku sieci opartych np. o
      maskaradę IP może być trudne lub nawet niemożliwe. 
    \end{itemize}
    
\subsection{Protokoły binarne oparte na RPC}
	Istnieje wiele rozwiązań zdalnego wywoływania procedur pomiędzy komponentami w
sieciach komputerowych wykorzystujących komunikację binarną. Mechanizmem, który
powinien umożliwić stworzenie takiego rozwiązania jest standard CORBA (Common
Object Request Broker Architecture). Teoretycznie powinien on umożliwić wygenerowanie
na podstawie zadanego IDL'a (Interface Description Language) implementacji
protokołu dla wielu różnych języków programowania. Niestety rzeczywistość
pokazuje, że nie istnieje dobra - niekomercyjna - implementacja standardu
CORBA (http://www.puder.org/corba/matrix/).

Pozostałe protokoły - takie jak RMI (Remote Method Invocation) oraz AMF (Action
Message Format) są związane z konkretnymi językami programowania (w tym
przypadku odpowiednio Java i ActionScript). 

\subsection{Protokoły oparte na ASN.1 (Abstract Syntax Notation One)}\label{ASN1}

ASN.1 jest standardem służącym do opisu metod kodowania, dekodowania i
przesyłania danych. Jest to obecnie standard ISO/IEC 8824. Pozwala on
zdefiniować za pomocą sformalizowanego opisu składnie pól w
komunikatach, a następnie wygenerować kod seralizujący i deserializujący te
pakiety. 

Standard ASN.1 nie definiuje bezpośrednio binarnego formatu przesyłanych
komunikatów. Mogą być one serializowalne według jednej z zaproponowanych
zasad (encoding rules). W szczególności istnieją trzy najpopularniejsze
możliwości w tej kwestii: 
\begin{description}
\item[BER] - (Basic encoding rules) - zapamiętuje każde pole w postaci
binarnej jako trójkę: znacznik, długość, wartość.
\item[PER] - (Packed encoding rules) - podobnie jak BER, ale metoda bardzo
zwraca uwagę na efektywność pod względem rozmiaru pakietów.  
\item[XER] (XML encoding rules) - komunikaty są przesyłane w postaci paczek
XML. 
\end{description} 

Można ten standard porównać do zaprezentowanego w ramach tej pracy
generatora protokołów. 

\subsubsection{Protokół LDAP (Lightweight Directory Access Protocol)}

Szczególnym przypadkiem protokołu opartego na standardzie ASN.1 jest protokół
LDAP (Lightweight Directory Access Protocol) służący do wymiany danych z usługami
katalogowym (Directory Services). Ze względu na podobne zastosowanie
(uzyskiwanie dostępu do bazy danych o hierarchicznej strukturze) wydała mi się 
warta głębszej analizy kwestia rozważenia możliwości wykorzystania tego
protokołu (z ewentualnymi rozszerzeniami) - jako protokołu do bazy danych \loxim. 

Problematykę tę szczegółowo omawia załączony do tej pracy dokument mojego
autorstwa pt.: ,,\doksbqlvialdap'' (patrz dodatek \ref{doksbqlvialdap}).

\subsection{Protokoły dedykowane}
Są to protokoły binarne specjalnie zaprojektowane do konkretnych rozwiązań. 

\subsection{Wnioski}
	Z protokołów tekstowych najlepiej nadawałby się do omawianego zastosowania 
	protokół oparty na XML, ale nie będący usługą ,,Web-Service'' (zdyskwalifikowany
	ze względu na bezpołączeniowość). 
	
	Jednak wysoki narzut związany zarówno z transmisją jak i parsowaniem
	danych przeważył decyzję na rzecz protokołów binarnych (wyzwaniem postawionym
	 bazie danych \loxim{} jest udowodnienie, że
	obiektowe/semistrukturalne bazy danych mogą konkurować pod względem wydajności
	z bazami relacyjnymi, więc nie chcieliśmy wprowadzić wąskiego gardła na
	poziomie tego komponentu systemu).
	
	Dysponując obecną wiedzą, dla systemu LoXiM zaleciłbym z pewnością protokół
	zbudowany w oparciu o standard ASN.1 \patrz{ASN1}. Pozwoliłoby to pozostać 
	w pełni zgodnym ze standardami ISO, a także uniknąć istotnej części
	implementacji - posługując się którymś z generatorów kodu dla standardu ASN.1.
	
	Protokół ten zostałby zapewne oparty na kanwie protokołu LDAP (analogiczna
	konstrukcja paczek, zgodna autoryzacja), ale do przesyłania zapytań i odczytywania
	ich wyników zaproponowałbym własne paczki - semantycznie zgodne z tymi
	zaproponowanymi w sekcjach \ref{proto_obsluga_zapytan} i
	\ref{proto_obsluga_wartosci}.

	Podejmując tę decyzję projektową w grudniu 2006 roku, odrzuciłem
	protokół tekstowy ze względu na zbyt niską wydajność, a także użycie CORBY ze
	względu na niesatysfakcjonującą jakość bezpłatnych produktów i w ten sposób
	zdecydowałem się zaprojektować protokół dedykowany. 


\section{Projekt dedykowanego protokołu}

	Projekt, a tym samym dokumentacja dedykowanego protokołu sieciowego dla bazy
	danych \loxim{} znajduje się w załączniku do tej pracy zatytułowanym: ,,\doknewtcpproto''.
	Dokument ten szczegółowo omawia kwestie takie jak:
	\begin{itemize}
      \item Format binarny poszczególnych pakietów
      \item Dozwolone sekwencje wymiany pakietów
      \item Metody autoryzacji
      \item Kwestie bezpieczeństwa w sieci
      \item Podział protokołu na warstwy logiczne
      \item Problemy związane z danymi regionalnymi, takimi jak strefy czasowe,
      metody porównywanie napisów.
    \end{itemize}
	
\chapter{Implementacja protokołu} \label{implementacja}
	Po przedstawieniu ,,Projektu protokołu sieciowego dla bazy danych \loxim'' i
omówieniu go na seminarium - zostały wprowadzone do niego niewielkie zmiany i
w tej postaci został skierowany do realizacji. 

	Jako, że system \loxim{} jest napisany w języku C++, kluczowa była implementacja
protokołu w tym właśnie języku programowania. Protokół udało się
zaimplementować dokonując tylko kosmetycznych zmian w stosunku do pierwotnego
projektu. 

	Istotną częścią tej implementacji było stworzenie wygodnego - obiektowego -
API do obsługi strumieni i gniazd sieciowych. Implementując je wzorowałem się
w istotnym stopniu na tym udostępnianym przez klasy w języku Java takie jak:
InputStream, OutputStream, Socket, ClientSocket i ServerSocket.

Opis tej implementacji protokołu można znaleźć w rozdziale: 3.2 ,,Wygenerowany
kod dla języka C++'' dokumentu ,,\dokprotogen'' (dodatek \ref{dokprotogen}), ze
względu na to, że ten kod został wykorzystany jako baza dla generowanego kodu do języka C++. 

\chapter{Generator implementacji protokołów}\label{generator}

\section{Geneza}
Implementując protokół w C++, stwierdziłem, że ponad 70\% czasu zajęło mi 
dość mechaniczne tworzenie kodu poszczególnych pakietów, a pozostałe 30\%
czasu powstawał kod, który był niemal niezależny od protokołu z którym miałem
do czynienia.

Ponadto - w maju 2007 roku - gdy skończyłem implementacje protokołu w języku
C++ - pojawił się zaczątek implementacji serwera \loxim{} w języku C\# na
platformie Microsoft .NET. Widząc więc potrzebę stworzenia implementacji tego
protokołu w dwóch kolejnych językach programowania (C\# i Java na potrzeby
sterownika JDBC), a także konieczność utrzymania tych 3 implementacji spójnymi
przy wszelkich modyfikacjach, doszedłem do wniosku, że nieodzowne wydaje się  
stworzenie generatora implementacji protokołu wedle zadanego jego opisu. 

\section{Opis}
W dokumencie ,,\dokprotogen'' (dodatek \ref{dokprotogen}) 
znajduje się dokumentacja zarówno użytkowa jak i programistyczna tego
narzędzia. Program ten (napisany w Javie) zawiera obecnie moduły
generujące kod do języka C++ i do języka Java, ale posiada możliwość łatwego
rozbudowania o producentów kodu do kolejnych języków programowania.

Zaimplementowany generator wraz z plikami źródłowymi znajduje się na załączonej
do pracy płycie CD-ROM w katalogu ``/protogen''. 

Jako ciekawostkę chciałbym zwrócić uwagę na różnicę w ilości kodu źródłowego,
który był potrzebny do napisania modułów generatora (o całkowicie zgodnej
funkcjonalności) :

\begin{description}
	\item[Moduł generujący kod do C++] 84 785 bajtów kodu źródłowego
	\item[Moduł generujący kod do Javy] 56 091 bajtów kodu źródłowego
\end{description}

Czyli kod generujący do języka C++ jest o 50\% dłuższy od kodu generującego do
języka Java. Proporcja ta wynika głównie z konieczności generowania plików
nagłówkowych dla języka C++. 

\section{Wygenerowany kod dla LoXiM'a}

W katalogu ``/protogen/example'' 
załączonej płyty został umieszczony pełen zbiór plików potrzebnych do
wygenerowania kompletnego protokołu dla C++ i Javy. Oprócz pliku xml 
deskryptora stanowią go ręcznie przygotowane pliki dwóch paczek: 
CollectPackage i Q\_c\_executePackage, których logika była na tyle skomplikowana,
że generator implementacji protokołu ,,ProtoGen~1.0'' jej obecnie nie wspiera.

Aby ręcznie przeprowadzić proces generowania kodu, najlepiej jest:
\begin{enumerate}
\item skopiować na
dysk lokalny cały katalog /protogen z załączonej płyty CD (podkatalog
/protogen/src jest zbędny). 
\item upewnić się, że posiadamy prawa zapisu do skopiowanego podkatalogu
./protogen/example. Ewentualnie nadać odpowiednie przywileje. 
\item uruchomić program ./protogen/example/run.sh
\end{enumerate}
 
W katalogu ./protogen/example/result-cpp i ./protogen/example/result-java
powinny zostać wygenerowane implementacje protokołu.

Porównanie ilości wygenerowanego kodu (klasy paczek i typy wyliczeniowe) dla
obu protokołów sieciowych pokazują podobny wynik: 
\begin{description}
	\item[Wygenerowany kod dla C++] 131 278 bajtów kodu źródłowego
	\item[Wygenerowany kod dla Javy] 120 591 bajtów kodu źródłowego
\end{description}
  
Oprócz tego - dla obu języków - zostały wygenerowane około 850KB pliki
zawierające testowe instancje pakietów \patrz{testy}. 

Gotowe implementacje protokołu dla \loxim{}'a są także załączone na płycie w
katalogu /loxim\_protocol. 

\chapter{Przeprowadzone testy}\label{testy}

\section{Metoda i narzędzia}

Ręcznie napisana implementacja protokołu w języku C++ zawierała przykładowe
scenariusze testowe zaadresowane zarówno dla strony będącej serwerem jak i dla
strony będącej klientem protokołu \loxim'a. 

Idea ta została także przeniesiona do generatora protokołów ,,ProtoGen~1.0'' w
którym to scenariusze testowe są przygotowywane automatycznie i są tożsame
pomiędzy różnymi docelowymi językami programowania. 

Dla deskryptora protokołu \loxim'a generator stworzył opisy 3197
przykładowych paczek. Dla języka C++ zostały one zawarte w pliku:\\
/loxim\_protocol/cpp/protocol/tests/TestPackagesFactory.cpp \\
a dla języka Java w pliku:\\
/loxim\_protocol/java/src/test/java/pl/edu/mimuw/loxim/protocol/tests/TestPackagesFactory.java.

Dla każdego z języków programowania jest tworzony program: TestRunnerRec, który
uruchomiony z parametrem będącym numerem portu - tworzy instancję serwera
oczekującego na połączenie na wybranym porcie i sprawdzającego zgodności
otrzymanych pakietów z zaplanowanym scenariuszem, oraz program TestRunnerSender,
który uruchomiony z dwoma parametrami: adresem hosta docelowego i numerem portu na
którym nasłuchuje tam serwer - podłącza się do wybranego serwera i wysyła do
niego paczki według zadanego scenariusza. 

\section{Sprawdzone przypadki}

Testowe maszyny:
\begin{enumerate}
	\item L64 - Linux 2.6.20, Intel Dual Core - 64 bity, Little-endian  
	\item L32 - Linux 2.6.20, Intel Dual Core - 32 bity, Little-endian
	\item B32 - AIX, Power PC - 32 bity, Big-endian
\end{enumerate}

Sprawdzono, że system przechodzi testy w następujących scenariuszach
\begin{enumerate}
  \item L64 Java $\Longleftrightarrow$ L64 Java 
  \item L64 C++ $\Longleftrightarrow$ L64 C++
  \item L64 C++ $\Longleftrightarrow$ L32 C++
  \item L32 C++ $\Longleftrightarrow$ L32 C++
  \item L32 C++ $\Longleftrightarrow$ L32 Java   
  \item L64 C++ $\Longleftrightarrow$ B32 C++ 
  \item B32 C++ $\Longleftrightarrow$ B32 C++ 
  \item L64 Java $\Longleftrightarrow$ L64 C++
\end{enumerate}

\chapter{Podsumowanie} \label{podsumowanie}

Uważam, że udało się zrealizować postawione w pracy cele. Został stworzony
wydajny, przenośny, dobrze udokumentowany i dostosowany do obecnych i
przewidywanych przyszłych potrzeb \loxim{}'a protokół sieciowy. 

Powstał także uniwersalny generator protokołów sieciowych - którego pierwotnie
planowany zakres pracy nie dotyczył. 

W momencie oddawania tej pracy (maj 2008) toczą się dwie prace magisterskie w
bardzo istotnym stopniu oparte na wynikach opisanych w tym dokumencie. 
\begin{description}
  \item Praca Marka Dopiery - polegająca na re-implementacji modułu ,,Listener''
  serwera \loxim{} - odpowiedzialnego za nawiązywanie połączeń z klientami i
  zarządzanie ich zleceniami.
   \item Praca Adama Michalika - polegająca na implementacji sterownika JDBC
   dla bazy danych \loxim{} - zainspirowana moimi pierwotnymi planami. 
\end{description}
Uwagi autorów tych prac przyczyniły się do drobnych poprawek w przedstawionych
modułach i uściślenia niejasnych kwestii w dokumentacjach. 
