%& --translate-file latin2pl
\providecommand{\znakzero}{$\backslash 000$}

	\begin{itemize}
      \item Protokół ten nie będzie działał pomiędzy komputerami różniącymi
      się architekturą lub trybem kompilacji (big endian - little 
      endian), (8, 16, 32, 64 bity).
      
      \item Brak określonych z góry rozmiarów pakietów i ich elementów - co
      utrudnia stronie odbierającej alokowanie buforów o odpowiednich
      rozmiarach.

      \item Brak możliwości przerwania zleconego zapytania w trakcie jego 
	wykonania     

      
      \item Każdy pakiet ma inną konstrukcję i   sposób zapisywania treści. 
      
      \item Brak negocjacji wstępnych przy nawiązywaniu połączenia (logowanie,
      porównanie wersji, synchronizacja czasu, strona kodowa znaków w
      łańcuchach)
      
      \item Generalny brak konsekwencji.
      
      Czasami kod korzysta z funkcji zawartych w pliku TCPIP.cpp,a innym razem
      realizuje całkowicie analogiczną operacje bezpośrednio. 
      
      Dla przykładu - pola tekstowe są przesyłane na jeden z 3 sposobów:
      \begin{itemize}
      	\item Jako ciągi bajtów, poprzedzone liczbą świadczącą o ich długości
      	(wliczając znak \znakzero{} na końcu). 
      	\item Jako ciągi bajtów, poprzedzone liczbą świadczącą o ich długości
      	(nie wliczając znak \znakzero{} na końcu).
      	\item Jako ciągi bajtów - z założeniem, że znak \znakzero{} kończy
      	przesyłany napis.
      \end{itemize}
      
      \item Brak organizacji wewnętrznej pakietów umożliwiającej wygodną
      rozbudowę protokołu (o nowe dane w poszczególnych pakietach)
      
      \item Obsługa maksymalnie maxint+1 obiektów (czyli np. 32768 na
      architekturach 16-bitowych). 
      
      \item Protokół nie przewiduje możliwości przesyłania liczb całkowitych
      ujemnych.
  
      \item Duplikacja kodu - wiele fragmentów kodu jest skopiowanych
      (copy-paste) z innego miejsca. Można by tego uniknąć organizując kod
      w odpowiedni sposób. 
 
	  \item Istnieją trzy typy związane z przesyłaniem danych logicznych:
		Result::BOOLTRUE, Result::BOOLFALSE, Result::BOOL - każdy serializowalny z   
		innym identyfikatorem. Prawdopodobnie któryś z nich powstał przez pomyłkę.
    \end{itemize}
